# 试谈 cc3k-villain 作业

之前面向对象课程设计完成这个作业时，一直没有总结自己的心得体会。今天借着回答同学问题的机会总结一下。 

## 开始之前

授课老师要求用 C++ 实现，不过从另一方面来说，个人当时也只会这一种语言。

当时为了做这个程序，想了很多也看了很多。比如，作业要求最终的呈现形式是一个 CLI 界面的程序，为此还尝试去学习 ncurses，但是最后也不了了之了。

主要参考的还是在网上翻到的一些同学的作业。首先，从这个作业的措辞中可以看出，其并非来自国内大众高校。于是，笔者尝试在代码托管平台 [GitHub](https://github.com/) 上查找相关的内容，发现了不少相关的项目，其中一些项目包含了这份作业的原始 PDF 文档，印象中是滑铁卢大学的 OOP 的作业，且时限只有 3 周左右。而笔者做了将近一个学期，不得不说很是惭愧。

看到了原始的作业文档，才发现流传到国内高校教师手中的内容是多么残破与不完整。下面姑且使用 assignment 来称呼这个作业。从代码托管平台上的项目可以看到，这份作业不止使用了一年，每年描述 assignment 的文档也不尽相同。国外这份 assignment 的内容十分详尽，描述了题目产生的背景、程序的具体要求、输入输出示范、程序设计过程中应该注意思考的地方等等。

程序的背景大概是这样的，有一款游戏 Chamber Crawler 3000，简称 CC3K。这份作业里面，反派希望翻身做主角，因此叫做 CC3K villain。文档中还为程序中的每一个要素给出了具体而详细的定义，同时还提到了可以尝试使用设计模式（Design Patterns）进行编程，比如策略模式和装饰模式。

由于担心到可能的版权问题，笔者不在这里直接放出 assignment 的 PDF 文件，有需要的同学可以去 GitHub 上查阅，比如 [这个仓库](https://github.com/Yukarinn/cc3k) 中的 [PDF 文件](https://github.com/Yukarinn/cc3k/raw/master/cc3k-villain.pdf)。

## 他山之石

在代码托管平台上可以看到很多他人的实现的 CC3K Villain 项目，可以作为我们开始之前的参考。

## 有备无患

在开始编写代码之前，我们需要对这个项目建立一个整体的感知。虽然这只是一个小程序，但是相信很多同学和笔者一样，最开始拿到这个题目是几乎没有任何头绪，不知道该从何处下手。另一方面，事先有了充足的准备，在之后的代码编写过程中，就不容易出现捉襟见肘、拆东墙补西墙的问题。

用成语来讲的话，就是要做到“胸有成竹”。

> 笔者完成这个作业时，因为最开始没有做好充足的设计，因此在设计过程中经常出现需要修改之前设计的地方。而这些改动，往往意味着整个程序的其他地方都需要修改。随着程序的开发，代码越来越多，修改起来也就愈发复杂。

如果要从专业的角度出发，我们可能需要软件工程（Software Engineering）的知识来对这个项目进行分析和设计。考虑到从专业角度分析的复杂性与程式化，笔者接下来不会严格按照软件工程指导的设计流程，而是从偏感性认知的角度来进行分析。

### 从表象推测内在逻辑

我们可以根据现有的要求，来想象一下要实现的程序的样子。（不过，课程讲师可能也提供了可供参考的可执行程序）

程序运行伊始，要求玩家选择一种身份。之后，玩家以这种身份，在“楼层”上游荡；楼层中可能有怪物或者物品，玩家可以与怪物或者物品进行交互——即，程序接受用户输入的命令，按照命令执行攻击、道具使用或者移动。换句话说，程序（中的数据/实体）会响应用户的输入而发生变化。

这个游戏实际是对现实世界的一种简化。现实社会中，物体之间的交互无时无刻不在进行，而这个程序里各个实体的状态，是在用户进行操作之后，才进行更新。具体来讲，是用户执行了一种操作（如“攻击”“使用道具”“移动”等）之后，游戏中的其他实体才进行更新（如“攻击玩家”“位置移动”）。

如此可见，游戏的主体是一个“用户操作”“游戏更新”“等待用户操作”的循环。

> 在计算机中，我们要模拟现实世界的运作，可以将时间分成若干时刻，每个时刻有一个状态，并定义状态之间的转换规则。这样，下一刻的状态就可以由这一刻的状态推演而得。在 CC3K 这个作业中，两个时刻之间需要等待用户的输入。用户不进行操作，时间就不会开始流转。（不过在现实世界中，其他实体不会因为主角的停滞而停止相互之间的交互。）

不过，我们还要考虑程序的输出。上述过程无非是计算机中的数据依照算法进行更新，但用户更希望看到一个直观的表示，在这个作业里也就是一个**由字符搭建出来的**“地图”，“地图”上展示出了玩家的位置以及楼层上的各种实体和元素。

当我们把输出加上之后，游戏就变成了一个“显示游戏状态”“等待用户操作”“用户操作”“游戏更新”的循环。

### 对实体进行建模

有了上述的知识，我们就需要对程序中涉及到的实体进行建模，具体来说，就是用什么样的数据字段（field）来描述他们。

从面向对象的程序设计来讲，就是为这些实体建立对应的类。类中的数据成员声明，就对应着描述该类属性的字段；类的成员方法，定义了这个对象与外界（其他对象）的交互方式。

因此，我们首先需要观察一下程序中设计到了哪些实体。

最先想到的可能是角色和物品。对于角色，我们需要记录它的生命值、位置等信息，对于物品，我们需要记录它的属性（使用后的效果）、位置等信息。

而谈论到位置，就不得不说到地形。地形将会决定物品的生成和角色的移动。在 CC3K 里，地形就体现为房间和连接房间之间的通道。

接下来，我们需要考虑该如何存储这些信息。

首先考虑地形输出。我们程序目标输出是文本界面的，也就是说，在这个游戏里，地形可以视作由一个个毗邻的方形格子组成，每个格子可以是地板、墙或者通道。因此，从直观的角度来说，我们可以用计算机中的“二维数组”，来存储这 25 × 79 个格子。

之后，我们需要建立角色和地图之间的关系。换句话说，我们需要将角色显示在地图上。

读者可能会想，可以直接用一种符号来代表某种角色，存储在地形数据中。但是问题是，游戏中某一类型可能有若干实体，因此不能用简单的符号来一概而论。也就是，我们需要将地形上表示实体的标记和具体的对象关联起来。

有的同学这个时候就采取了这样一种方式，即定义了一个 `Cell` 类，而地形则由 25 × 79 个 `Cell` 对象组成，并以某种形式，将实体存储在这些 `Cell` 对象中，比如，在 `Cell` 对象中保留一个指针，如果不为空，则表示指向了一个具体的对象。

这样的方式，如果要输出地图，则只需要遍历一遍所有的 `Cell` 对象，（一边遍历一边输出）即可将整个地图轻松的显示出来（可以直接根据地形找到对应位置上的对象，从而）。而且，在进行实体之间邻接关系的查找时也很方便，只需要检查相邻的 `Cell` 对象即可。

这种思路很直接，实现起来也不难，但是存在一个需要注意的问题，即角色的改变（比如移动、生成或消失），要应用在地图上；反之，在地图上的改变，也要应用在角色上；如果不小心忘记了更新地图上的信息，就会造成错误。

因此，笔者设计时采用了另外一种方式，虽然也是将地形与对象分开存储，但是不是使用“指针”，而是使用“坐标”将二者联系起来。我们发现，在地形上选择一个坐标基准点，就可以坐标表示角色所在的位置了，即对象、地形之间的相对关系通过坐标联系在一起。这种做法和上一种相比，并不能通过数据在计算机内存中存储的相对位置来判断邻接关系（也就是不能直接得到某一位置地形上是否存在对象，抑或是该对象的具体信息），而是要通过与所有存在对象逐个比较坐标关系来确定。同理，在进行移动时，也需要先得到角色的坐标，再去查阅地形信息，以判断是否能够移动。

此外，这种方式存储的数据要显示出来，则不能如上一种方法，遍历一次即可得到结果，而是每访问到一个位置，都要去在角色数组中查找是否存在位于该坐标上的角色，如有，则输出对应符号，否则，则输出对应位置的地形。可以看到，这样的程序将会多执行不少指令。为此，我们可以引入一个“画布”的概念：先将地形绘制在“画布”上，之后，遍历所有实体，再将实体绘制在输出好的地形图上。

> 这种方法虽然麻烦，但从长远角度来看有一些好处。一是这种形式不受限于二维网格，二是为游戏数据的存储提供了一种思路。我们知道，每次程序运行，对象在内存中的物理位置不一定相同。因此，我们在记录游戏状态时，必须使用一种与程序运行无关的方式来记录地形与角色之间的关系。很容易想到的就是坐标表示法。

### 对过程进行建模

接下来，我们就要为这些实体设计方法。

在 CC3K 里，不同角色之间的相互作用不同。即，某一角色受到不同角色的攻击，有不尽相同的应对方式。

根据面向对象的学习，我们首先可以想到可以设计不同的类型，并且为每个类型定义针对不同类型的方法。而从方便管理的角度，我们又需要将这些类型从一个基类派生出来。那么怎么从一个基类指针判定出其所属的类型呢？事实上，如果只是实现应对不同类型时运行不同策略，我们可以使用“访问者模式（Visitor Pattern）”。

参考链接：<https://stackoverflow.com/questions/17678913/know-the-class-of-a-subclass-in-c>

使用 C++ 的虚方法可以实现通过基类指针访问到具体类的对应方法。下面的例子是一个访问者模式的示例。

> 例子中 `AnimalHitter` 打动物的行为仅为示例，没有动物在演示过程中受到伤害。

[AnimalHitter.hpp](./AnimalHitter.hpp)

```cpp
{{#include AnimalHitter.hpp}}
```

[Animal.hpp](./Animal.hpp)

```cpp
{{#include Animal.hpp}}
```

[AnimalHitter.cpp](./AnimalHitter.cpp)

```cpp
{{#include AnimalHitter.cpp}}
```

[demo.cpp](./demo.cpp)

```cpp
{{#include demo.cpp}}
```

如上，即可如法编写游戏中角色之间的相互关系。除此之外，也可采取“通过在类型添加标签字段来辨别类型”的方式。

之后，是一个简单的游戏框架示范。

[Player.hpp](./Player.hpp)

```cpp
{{#include Player.hpp}}
```

[Floor.hpp](./Floor.hpp)

```cpp
{{#include Floor.hpp}}
```

[Floor.cpp](./Floor.cpp)

```cpp
{{#include Floor.cpp}}
```

[rogue-mini.cpp](./rogue-mini.cpp)

```cpp
{{#include rogue-mini.cpp}}
```
